% --------------------------------------------------------------
% This is all preamble stuff that you don't have to worry about.
% Head down to where it says "Start here"
% --------------------------------------------------------------
 
\documentclass[12pt]{article}
 
\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[spanish]{babel} 
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,decorations.pathreplacing,positioning}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
 
\newenvironment{theorem}[2][Teorema]{\begin{trivlist} 
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{lemma}[2][Lema]{\begin{trivlist} 
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{exercise}[2][Ejercicio]{\begin{trivlist} 
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{problem}[2][Problema]{\begin{trivlist} 
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{question}[2][Pregunta]{\begin{trivlist} 
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{corollary}[2][Corolario]{\begin{trivlist} 
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}

\newenvironment{solution}{\begin{proof}[Solución]}{\end{proof}} 

\newcommand{\TwinParadoxDiagram}[2]{%
  \begingroup
  \def\beta{#1}%
  \def\T{#2}%
  % Derivados
  \pgfmathsetmacro{\xturn}{\beta*\T}%
  \pgfmathsetmacro{\tturn}{\T}%
  \pgfmathsetmacro{\tmeet}{2*\T}%
  \pgfmathsetmacro{\gamma}{1/sqrt(1-\beta*\beta)}%
  \pgfmathsetmacro{\taustra}{2*\T/\gamma}%
  \pgfmathsetmacro{\tterra}{2*\T}%
  \begin{tikzpicture}[>=Latex,thick,scale=0.9]
    % Estilos
    \tikzset{
      worldline/.style={line width=1pt},
      astro/.style={worldline,blue},
      terra/.style={worldline,red!70!black},
      lightcone/.style={dashed,gray},
      event/.style={circle,fill=black,inner sep=1.2pt},
      label/.style={black,fill=white,inner sep=1pt}
    }
    % Ejes (c=1)
    \draw[->] (-0.6,0) -- (6,0) node[below right] {$x$};
    \draw[->] (0,-0.4) -- (0,9) node[left] {$t$};

    % Conos de luz desde el origen
    \draw[lightcone] (-0.5,-0.5) -- (6,6);

    % Terra en x=0
    \draw[terra] (0,0) -- (0,\tmeet) node[pos=0.5,left=6pt,label] {Terra};

    % Astra: ida y vuelta a velocidad V = beta c
    \draw[astro] (0,0) -- (\xturn,\tturn) 
    node[pos=0.55,right=6pt,yshift=8pt,black] {Astra};

    \draw[astro] (\xturn,\tturn) -- (0,\tmeet) 
    node[pos=0.55,right=6pt,yshift=-8pt,black] {Astra y Stella};    
    
    % Eventos
    \node[event,label=below left:{$O$}] at (0,0) {};
    \node[event,label=above:{$\text{Giro}$}] at (\xturn,\tturn) {};
    \node[event,label=right:{$R$}] at (0,\tmeet) {};

    % Anotaciones de velocidad
    \node[blue,left,xshift=-6pt] at ($(0,0)!0.55!(\xturn,\tturn)$) {$V$};
    \node[blue,left,xshift=-6pt] at ($(\xturn,\tturn)!0.45!(0,\tmeet)$) {$-V$};

    % Corchetes: tiempos propios
    \draw[decorate,decoration={brace,amplitude=6pt}]
      ($(\xturn,\tturn)!0.02!(0,\tmeet)$) -- ($(0,\tmeet)!0.98!(\xturn,\tturn)$)
      node[midway,above=4pt,label,align=left]
      {$\displaystyle \tau_{\text{Astra, vuelta}}$};

  \end{tikzpicture}
  \par\smallskip
  % Nota bajo la figura
  %\noindent\footnotesize\emph{Diagrama de Minkowski de la paradoja de los gemelos: Terra permanece %en $x{=}0$; Astra se aleja y regresa con Stella a velocidad $V$.}
  \endgroup
}

\begin{document}
 
% --------------------------------------------------------------
%                         Start here
% --------------------------------------------------------------
 
\title{Ejercicios de Relatividad General y Cosmología}
\author{Iñaki Ortiz de Landaluce\\ 
Introducción a la Relatividad General y Cosmología, Curso 2025-2026}
\date{} 
\maketitle

% ==============================================================
%                     UNIDAD 1: INTRODUCCIÓN
% ==============================================================
\section*{Unidad 1 Introducción a la Relatividad}

\begin{exercise}{1.1}
Un evento ocurre en las coordenadas $(ct=3m, x=4m, y=0, z=0)$ en el sistema de referencia 
$S$ según un observador $O$. ¿Cuáles son las coordenadas del mismo evento en el sistema de referencia 
$S'$ según un observador $O'$, que se mueve con velocidad $V=3c/4$ en la dirección positiva del eje 
$x$, medida en $S$?
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.2} Siendo $\gamma$ el factor de Lorentz, la cantidad $(\gamma -1)$ da una medida de la diferencia entre los efectos relativistas y la mecánica Newtoniana para distintos regímenes de velocidades. Siendo $\beta=v/c$, calcula su valor para obtener los siguentes valores de $(\gamma-1)$: (a) 0.01, (b) 0.1, (c) 1 (d) 10 y (e) 100.
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.3}  La transformación de Lorentz se puede escribir en notación matricial como
\[
\begin{pmatrix}
t' \\
x'
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\gamma(v) & -\gamma(v)v \\
-\gamma(v)v & \gamma(v)
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
t \\
x
\end{pmatrix}
\]
y la matriz  se puede invertir para determinar las coordenadas $(t,x)$ en términos de $(t', x')$. Demuestra que al invertir la matriz obtenemos la transformación inversa de Lorentz.
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.4} 
Verifica a partir de la formula de la transformación de Lorentz entre dos sistemas inerciales con movimiento relativo uniforme en la dirección $x$, que cualquier objeto que viaja a velocidad 
$c$ en uno de los sistemas inerciales, también viaja a velocidad $c$ en el otro.
\end{exercise}


\begin{exercise}{1.5} Una varilla de longitud $1 \text{m}$ está inclinada $45^\circ$ en el plano $xy$ con respecto al eje $x$. Un observador con velocidad $\sqrt{2/3}c$ se aproxima a la varilla en la dirección positiva del eje $x$. ¿Cuál es la longitud de la varilla y el ángulo de inclinación con respecto a su eje $x$ que mide el observador?
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.6} Cuando los rayos cósmicos primarios impactan en la atmósfera, se crean muones a una altitud entre $10 \text{km}$ y $20 \text{km}$. Un muón en el laboratorio vive en promedio un tiempo $\tau_0 = 2.2 \mu\text{s}$ antes de desintegrarse en un electrón (o un positrón) y dos neutrinos. Aunque un muón sólo puede moverse $\tau_0 c \approx 660 \text{m}$ durante el tiempo $\tau_0$, una gran fracción de muones logra alcanzar la superficie de la Tierra. ¿Cómo puede explicarse esto? Realiza el cálculo numérico para un muón que se mueve con velocidad $0.999c$.
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.7}
Una varilla de longitud $L$ yace en el plano $xz$ de un sistema de coordenadas. Si el ángulo entre la varilla y el eje $x$ es $\theta$, calcula la longitud de la varilla según la ve un observador que se mueve con velocidad $v$ a lo largo del eje $x$.    
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.8}
Dos eventos ocurren en $(t_1, x_1, y_1, z_1)=(3, 7, 0, 0)$ y $(t_2, x_2, y_2, z_2)=(5, 5, 0, 0)$ ¿Cuál es el intervalo espacio-temporal?    
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.9}
En el caso en que $\Delta y =0$ y $\Delta z =0$, usa las reglas de transformación del intervalo para demostrar que la separación espacio-temporal dada por la ecuación $\Delta s^2 = \Delta t^2 - \Delta x^2 - \Delta y^2 - \Delta z^2$ es realmente invariante bajo transformaciones de Lorentz.
\end{exercise}  

\begin{exercise}{1.10}
En un sistema inercial $S$, un objeto que comienza en reposo en $t=0$ se mueve con una aceleración constante $a$ a lo largo del eje x de coordenadas, es decir, $x=at^2/2$. Determina el tiempo propio del objeto para alcanzar la velocidad $v_0$ en S.
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.11}
Dados dos eventos separados de tipo tiempo, demuestre que el tiempo propio entre esos eventos es la menor cantidad de tiempo que cualquier observador inercial medirá entre ellos.    
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.12}
Si un evento $A$ causa el evento $B$, entonces debe cumplirse que el evento $A$ ocurra antes que el evento $B$ en todos los sistemas de referencia inerciales, de lo contrario, en algunos sistemas inerciales, los observadores verían un evento que precede a su causa, lo cual es absurdo. Por simplicidad en nuestro argumento, definamos coordenadas de modo que ambos eventos ocurran en el eje 
$x$ positivo en un cierto sistema $S$. Utiliza las ecuaciones apropiadas de transformación de Lorentz para diferencias de coordenadas para mostrar que si $\Delta t > 0$ en el sistema $S$, pero 
$\Delta s^2>0$ (es decir, el intervalo entre eventos es de tipo espacial), entonces es posible encontrar un sistema $S'$ que se mueve con velocidad $\beta < 1$ relativa a $S$ donde $\Delta t' < 0$
 (es decir, el orden temporal es diferente). Muestra también que no es posible si $\Delta s^2 < 0$ (el intervalo es de tipo temporal).
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.13}
Un observador $K'$ se mueve con velocidad constante $v$ a lo largo del eje  $x^1$ positivo de un observador $K$. Una varilla delgada está paralela al eje $x'^1$ y se mueve en la dirección del eje 
$x'^2$ positivo con velocidad relativa $u$. Demuestra que, según el observador $K$ la varilla forma un ángulo $\phi$ con el eje $x^1$ tal que
\[
tan\phi=-\frac{uv/c^2}{\sqrt{1-v^2/c^2}}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.14} 
Tenemos dos sistemas de referencia inerciales $S$ y $S'$, donde $S'$ se mueve con velocidad $v$ en la dirección del eje $x$ positivo respecto a $S$. Si un objeto se mueve con velocidad constante $u$ respecto a $S$ a lo largo del mismo eje x, demuestra que la velocidad medida desde el sistema de referencia $S'$ a lo largo del eje $x'$, satisface la siguiente ecuación:
\[
u' = \frac{u - v}{1 - \frac{u v}{c^2}}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.15}
Según un observador en una estación espacial, dos naves espaciales se alejan, viajando en la misma dirección a diferentes velocidades. La nave más cercana se mueve a velocidad $1c/2$, la más lejana a velocidad $3c/4$. ¿Cuál es la velocidad de una de las naves espaciales observada desde la otra?    
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.16}
Una varilla se mueve con velocidad $v$ a lo largo del eje $x$ positivo en un sistema inercial
$S$. Un observador en reposo en $S'$ mide que la longitud de la varilla es $L$. Otro observador se 
mueve con velocidad $-v$ a lo largo del eje $x$. ¿Qué longitud, expresada como función de $L$ y $v$, medirá este observador para la varilla? La medición se realiza de la manera habitual, midiendo los extremos de forma simultánea para cada observador en sus respectivos sistemas de referencia.    
\end{exercise}

\begin{exercise}{1.17}
Considera dos gemelas idénticas, Astra y Terra. La primera abandona la Tierra en una nave espacial que viaja en una dirección fija a una velocidad cercana a la de la luz $V$. Astra logra dar la vuelta en algún punto y regresar a la Tierra, transfiriéndose a la nave Stella, que se acerca a la Tierra con velocidad $-V$. 
\\(a) Usando la transformación de velocidades, demuestra que Astra observa que la velocidad de aproximación de la nave Stella es 
\[
\frac{2V}{1 + V^2/c^2}
\]
(b) Si Terra envía señales de tiempo regulares hacia Astra a intervalos de un segundo, escribe las expresiones para la frecuencia con la que Astra recibe dichas señales en los tramos de ida y vuelta de su viaje.
\begin{center}
  \TwinParadoxDiagram{0.6}{4.0}
\end{center}
\end{exercise}
 
\end{document}